\documentclass[11pt,letterpaper,oneside,openany]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage[dvips,dvipdf,dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage[dvips]{graphics}
\usepackage[dvips]{color}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{enumerate} % enumerados
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb,latexsym}
\usepackage[spanish]{varioref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[bookmarksnumbered,colorlinks,plainpages,pagebackref,anchorcolor={red},linkbordercolor={1 1 1},citebordercolor={1 1 1},pagebordercolor={1 1 1},pdfborder={0.0  0.0  0.0}]{hyperref}
\hypersetup{linkcolor={black},citecolor={black},urlcolor={blue}}
\setlength{\textwidth}{14.0 cm} \setlength{\textheight}{20.00 cm}
\setlength{\oddsidemargin}{1.0cm} \setlength{\topmargin}{1.0cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\setlength{\parindent}{0pt} %Quitar espacio en el primer parrafo.

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}



\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Portada - NO TOCAR %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{titlepage}
\begin{minipage}[t]{1.10\textwidth}
\begin{center}
\vspace{-0.2truecm}
\hspace{-1.0cm}
\LARGE{\textbf{UNIVERSIDAD DEL MAGDALENA}}\\
\vspace{-0.5truecm}
\hspace{-1.0cm}
\LARGE{\textbf{Microprocesamiento I}}\\ 
\vspace{-0.5truecm}
\hspace{-1.0cm}
\LARGE{\textbf{Programa de Ingeniería Electrónica}}\\
\vspace{1.7truecm}
\LARGE Taller 00 
\vspace{1.7truecm}
\\ 
\LARGE{\textbf{C}}
\\
\end{center}
\end{minipage}
%\vspace{3.0truecm} \flushright{\LARGE{Diego Andrés Restrepo Leal}}
\end{titlepage}

% Prefacio
%\newpage
%\chapter*{Prefacio \label {prefacio}}
%\pagenumbering{Roman} % para comenzar la numeración de paginas en números romanos
%El presente manuscrito ha sido elaborado como material de apoyo, con el propósito de brindar una guía en el estudio del lenguaje C en la materia Microprocesamiento I en el programa de Ingeniería Electrónica de la Universidad del Magdalena.

%\vspace{2.0cm}

%\begin{flushright}
%Diego Andrés Restrepo Leal\\
%\verb"diegorestrepoal@unimagdalena.edu.co"\\
%Programa de Ingeniería Electrónica\\
%Facultad de Ingeniería\\
%Universidad del Magdalena\\
%Santa Marta, \today
%Magdalena, \today
%\end{flushright}

% Resumen
\newpage
\chapter*{Actividad \label {actividad}}
\pagenumbering{Roman}
%El taller se divide en dos momentos:

Resolver todos los ejercicios propuestos, presentar códigos fuentes. Los ejercicios deben ser resueltos en equipos de tres personas y se deben por correo electrónico en un archivo en formato ZIP\\ (Taller\_00\_Nombre\_Apellido\_código) al finalizar la clase, el asunto debe ser\\ 
MG(Número del grupo)\_Taller\_00, con el nombre y el código de las personas que lo resolvieron en el cuerpo del correo.\\

\textbf{Nota:} Si el tiempo de la clase no alcanza para resolver los ejercicios, por favor, envíe los que alcanzó a solucionar. Una semana después, remita todos los códigos.

%\tableofcontents
%\listoftables
%\listoffigures 
\newpage
\section*{Ejercicio 1}
\pagenumbering{arabic} %Numeración con numeros arabicos
Escriba un programa que solicite los valores de una matriz 3x3 y obtenga su transpuesta. El programa debe imprimir en pantalla la matriz original y la transpuesta.

\section*{Ejercicio 2}
Escriba un programa que solicite el mes, representado por enteros positivos desde 1 hasta 12 y el año, representado por una cifra positiva de cuatro números. El programa debe imprimir el nombre del mes y la cantidad de días que este posee, debe tener en cuenta si un año es bisiesto o no para mostrar los días correctos del mes de febrero.

\newpage
\section*{Ejercicio 3}
Dado un array de números enteros positivos ordenados de formas ascendente, elimine los duplicados de dicho array de tal modo que cada elemento aparezca sólo una vez. El orden relativo de los elementos debe mantenerse, se debe ubicar el resultado en la primera parte del array. Es decir, si hay k elementos después de eliminar los duplicados, entonces los primeros k elementos del array deberían contener el resultado final, el resto de espacios pueden ser rellenados con menos uno.\\

\textbf{Nota:} No se debe asignar espacio adicional en la memoria para otro array, se debe realizar en el mismo array de partida.\\\\
\textbf{Ejemplo 1:}
\begin{itemize}
	\item \textit{Entrada:} x = [2, 2, 3]
	\item \textit{Salida:}  x = [2, 3, -1]
\end{itemize}

\textbf{Ejemplo 2:}
\begin{itemize}
	\item \textit{Entrada:} x = [0, 0, 1, 1, 1, 2, 2, 3, 3, 4]
	\item \textit{Salida:}  x = [0, 1, 2, 3, 4, -1, -1, -1, -1, -1]
\end{itemize}

\newpage
\section*{Ejercicio 4}
Dado un array de números enteros positivos y un valor entero positivo, elimine todos los elementos del array que sean igual al valor entero dado. El orden relativo de los elementos puede cambiar, se debe ubicar el resultado en la primera parte del array. Es decir, si hay k elementos después de eliminar los repetidos, entonces los primeros k elementos del array deberían contener el resultado final, el resto de espacios pueden ser rellenados con menos uno.\\

\textbf{Nota:} No se debe asignar espacio adicional en la memoria para otro array, se debe realizar en el mismo array de partida.\\\\
\textbf{Ejemplo 1:}
\begin{itemize}
	\item \textit{Entrada:} x = [3, 2, 2, 3] \& n = 3
	\item \textit{Salida:}  x = [2, 2, -1, -1]
\end{itemize}

\textbf{Ejemplo 2:}
\begin{itemize}
	\item \textit{Entrada:} x = [0, 1, 2, 2, 3, 0, 4, 2] \& n = 2
	\item \textit{Salida:}  x = [0, 1, 4, 0, 3, -1, -1, -1]
\end{itemize}

\newpage
\section*{Ejercicio 5}
En muchas aplicaciones en ingeniería y en la ciencia en general, resulta necesario optimizar una función $F(x)$, un ejemplo práctico de esta necesidad se aprecia en el entrenamiento de las redes neuronales artificiales o en la implementación de controladores para el seguimiento de punto de máxima potencia. Al hablar de optimizar una función, nos referimos a encontrar  un valor de $x$ tal que $F(x)$ esté en su punto máximo o mínimo. Existen muchos algoritmos para tal fin, muchos de ellos parten una estimación inicial $x_{0}$ y actualizan su valor siguiendo la ecuación \ref{Update}.

\begin{equation}\label{Update}
x_{k+1} = x_{k} + \vartriangle x_{k}
\end{equation}

\[
\vartriangle x_{k} = (x_{k+1} - x_{k}) = \alpha_{k}p_{k}
\]\\

Imagine $F(x)$ como un sistema montañoso de tal forma que para hallar su valor máximo o mínimo se debe ascender o decender respectivamente, es así que $p_{k}$ representa la dirección en la que se hará el ascenso o el descenso y $\alpha_{k}$ denominada rata de aprendizaje, representa la longitud del paso del ascenso o el descenso, por lo general es un valor positivo muy pequeño, pero siempre mayor que cero. Uno de los métodos optimización que implementa la ecuación \ref{Update} es el \textbf{Steepest Descent}. En el caso particular para encontrar el mínimo de la función este método logra con cada iteración hallar un valor de $x_{k}$ de tal forma que el valor de la función desciende, es decir, se cumple que $F(x_{k+1}) < F(x_{k})$.\\

Para encontrar la dirección  $p_{k}$ dada una rata de aprendizaje $\alpha_{k}$ suficientemente pequeña, se puede aplicar la expansión de Taylor de primer orden sobre $F(x)$ como se ilustra en la ecuación \ref{Taylor1}.\\

\begin{equation}\label{Taylor1}
F(x_{k+1}) = F(x_{k} + \vartriangle x_{k}) \approx F(x_{k}) + g^{T}_{x}\vartriangle x_{k}
\end{equation}

Donde $g_{k}$ es el gradiente de la función evaluado en $x_{k}$ como indica la ecuación \ref{Gradiente}.

\begin{equation}\label{Gradiente}
g_{k} \equiv \nabla F(x)\vert_{x = x_{k}}
\end{equation}\\

Para que se cumpla que $F(x_{k+1})$ sea menor que $F(x)$ el segundo termino en la parte derecha de la ecuación \ref{Update} debe ser menor a cero, lo cual se puede expresar como se ilustra en la ecuación \ref{Update1}.

\begin{equation}\label{Update1}
x_{k+1} = x_{k} - \alpha_{k}g_{k}
\end{equation}

\subsubsection*{Ejemplo}
Se desea minimizar, por medio del algoritmo steepest descent, la función \ref{Cuadrado}.

\begin{equation}\label{Cuadrado}
F(x) = x^{2}_{1} + 25x^{2}_{2}
\end{equation}

Para este ejemplo en particular la suposición inicial será:

\[
	x_{0} = \begin{bmatrix} 
	0.5\\
	0.5
\end{bmatrix}
\]

Se asume que $\alpha = 0.01$\\

\newpage
Hallar el gradiente:

\[
	\nabla F(x) = \begin{bmatrix} 
	\frac{\partial}{\partial x_{1}} F(x)\\
	\frac{\partial}{\partial x_{2}} F(x)
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix} 
	2x_{1}\\
	50x_{2}
\end{bmatrix}
\]\\

\textbf{Primera iteración (k = 0):}\\

Evaluando $x_{0}$:

\[
g_{0} \equiv \nabla F(x)\vert_{x = x_{0}} 
=
\begin{bmatrix} 
	2(0.5)\\
	50(0.5)
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix} 
	1\\
	25
\end{bmatrix}
\]\\



\[
x_{1} = x_{0} - \alpha g_{0} 
=
\begin{bmatrix} 
	0.5\\
	0.5
\end{bmatrix} 
- 0.01
\begin{bmatrix} 
	1\\
	25
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix} 
	0.49\\
	0.25
\end{bmatrix}
\]\\

\textbf{Segunda iteración (k = 1):}\\

Evaluando $x_{1}$:

\[
g_{1} \equiv \nabla F(x)\vert_{x = x_{1}} 
=
\begin{bmatrix} 
	2(0.49)\\
	50(0.25)
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix} 
	0.98\\
	12.5
\end{bmatrix}
\]\\



\[
x_{2} = x_{1} - \alpha g_{1} 
=
\begin{bmatrix} 
	0.49\\
	0.25
\end{bmatrix} 
- 0.01
\begin{bmatrix} 
	0.98\\
	12.5
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix} 
	0.4802\\
	0.125
\end{bmatrix}
\]\\

\begin{enumerate}
	\item Escriba un programa que minimice la función \ref{Cuadrado} por medio del método steepest descent, muestre en cada iteración los valores de $x_{k}$, $g_{k}$ y de $F(x)$. Para esto elija $\alpha = 0.01$.
	\item Modifique el programa anterior con $\alpha = 0.035$, muestre los valores de $x_{k}$, $g_{k}$ y de $F(x)$ en cada iteración. Finalmente escriba en un párrafo sus observaciones para cuando $\alpha$ es igual a $0.01$ comparado con $0.035$. Recuerde agregar las tablas con los valores de las iteraciones en su escrito.  
	\item Suponga que una compañía ha calculado su ingreso total por un producto en particular y lo han expresado con la función $F(x) = -x^{3} + 450x^{2} + 52500x$, donde $F(x)$ se mide en dolares y $x$ es el número de unidades producidas. ¿Qué cantidad de producto dará un ingreso máximo?.\\

Para responder la pregunta anterior, escriba un programa donde aplique el algoritmo steepest descent, con $\alpha = 0.001$. 
\begin{itemize}
	\item ¿Cuál es su suposición inicial $x_{0}$ y por qué la eligió?
	\item ¿En cuantas iteraciones se obtiene el resultado?
\end{itemize}
\textbf{Nota:} En este caso implemente la ecuación \ref{Update1} con el segundo termino del lado derecho como positivo.
\end{enumerate}

\end{document}